Libros que te hundirán en la miseria de la humanidad

 
 Un niño caminaba por un valle, siguiendo a ciertos animales que veía a la lejanía. Se encontró con otro niño muy parecido a él y durante un largo rato lo miró, sin saber qué hacer o decir, finalmente se acercó a él, y antes de que el otro siquiera abriera la boca, lo golpeó con una piedra en la cabeza. Tras unos segundos que sintió como horas, entendió que el otro no iba a levantarse nunca más. Sintió la tibia sangre correr entre sus dedos con una mezcla de satisfacción y miedo, por lo que no pudo sino repetir la acción. Cuando el cuerpo del niño fue encontrado, se buscó al culpable y al saber que se trataba de alguien de una tribu ajena, desencadenó una matanza de la que el único sobreviviente fue el primer asesino. 
  “Lo que para nosotros era tortura, para ellos era trabajo bien hecho”. La violencia humana parece ser parte de nosotros y nuestra sed de autodestrucción no conoce límites. Desde el inicio el hombre se ha enfrentado a otros con tal de conseguir dinero, propiedades o bienes; la historia suele ser cíclica y los patrones se repiten. Por esa razón hemos llegado a puntos que parecen críticos en el desarrollo del espíritu humano. Han existido épocas en las que el hombre ha demostrado que es un ser vil, lleno de incongruencia y con alta capacidad destructiva. A pesar de eso, seguimos aquí, pero las siguientes obras son un recuerdo, una llamada de atención de que somos capaces de llegar a extremos de los que en algún momento no seremos capaces de alejarnos y con mucha seguridad, se convertirán en nuestro fin. 
 – “Los Miserables” (1862) – Victor Hugo 
 “La santa ley de Jesucristo gobierna nuestra civilización; pero no la penetra todavía. Se dice que la esclavitud ha desaparecido de la civilización europea, y es un error. Existe todavía; sólo que no pesa ya sino sobre la mujer, y se llama prostitución”. 
  
 La novela de Victor Hugo es una de las más importantes del siglo XIX y de la historia en general. En una amplia obra, logró mostrar los aspectos sociales, políticos y morales de una época difícil para la humanidad. La desigualdad social llegó a un punto crítico en esa época y aunque hoy continúa, en ese momento distintas causas llevaron a Francia a un lugar muy oscuro. Victor Hugo presentó a Jean Valjean, un hombre resentido con la sociedad debido a que fue encarcelado 19 años por el simple hecho de robar pan para su familia hambrienta. 
 La novela comienza entre el resentimiento y la redención, que muestra las virtudes del ser humano, pero a partir de entonces todo es dolor y sufrimiento. Jean Valjean, intentando encontrar la paz y hacer el bien, es perseguido hasta el final por un promotor de la justicia que no perdona nada, al mismo tiempo vemos a una mujer caer, perder todo y arrastrarse a la prostitución para sobrevivir a cualquier precio. 
 “Los Miserables” hoy es famosa por los importantes musicales, pero si al leer la novela no derramas lágrimas más de tres veces, debes considerar qué es lo que consideras conmovedor e injusto, pues el libro está lleno de momentos así, capaces de hacerte cuestionar cómo la humanidad logró salir de una época tan infame. 
 – 
 “La virgen de los sicarios” (1994) – Fernando Vallejo 
 “(…) la fugacidad de la vida humana a mi no me inquieta; me inquieta la fugacidad de la muerte: esta prisa que tienen aquí para olvidar. El muerto más importante lo borra el siguiente partido de fútbol…”. 
  
 Mucho más cercana a nuestra realidad, la obra de Vallejo demuestra por qué renunció a Colombia para nacionalizarse mexicano. El escritor vivió una época de terror durante la época de Pablo Escobar, esa que hoy es retratada como entretenimiento para millones, pero en la que el mismo número de personas perdió la vida debido a las caóticas acciones del narcotráfico, la policía de Colombia y la intervención estadounidense. 
 La novela muestra el regreso de un intelectual a Medellín después de que Escobar cayera. En lugar de que las calles estuvieran limpias y reinara la paz, se encuentra en una guerra entre cárteles, y Fernando, el protagonista, busca el amor con jóvenes que resultan ser sicarios de los barrios más peligrosos de Medellín. De ellos se enamora y a su lado verá los crímenes más siniestros en contra de la humanidad. Gente asesinada por el simple hecho de caminar por la calle, madres con hijos en brazos privadas de la vida por ser incapaces de hacer que su hijo no llore y más demuestran el grado de deshumanización al que somos capaces de llegar. 
 *Libros para entender el problema del narco 
 – 
 “Archipiélago Gulag” (1973) – Aleksandr Solzhenitsyn 
 “Quien tiene un ‘hombre’ tiene una causa, así bromeaban muchos de ellos, éste era el destino en el gremio. Lo que para nosotros era tortura, para ellos era trabajo bien hecho”. 
  
 Entre lo clandestino y lo memorioso nació este libro que denuncia las atrocidades del Estado Soviético en los campos de concentración a los que llevaban a su propia gente. El libro describe la forma en que los prisioneros eran sometidos, cómo perdían toda dignidad y respeto ante las burlas y torturas de los guardias, la forma en que encontraban en el simple hecho de mantener una conversación como la única solución para no dejarse caer en la locura, y claro, las crueles prácticas de exterminio que harían temblar a los simpatizantes nazis. 
 El libro de Solzhenitsyn no fue publicado al ser terminado por miedo a que el autor regresara a ese lugar que bien podría ser lo más cercano al infierno, pero en 1973, vio necesario que la verdad saliera y fue leído entre manos. Antes de publicarlo el autor ganó el Premio Nobel de Literatura y no fue hasta 1974, un año después de que el libro fue publicado en Francia, que el autor pudo recibir el premio, pues ya había sido expulsado de su madre patria debido a la publicación que contiene un fuerte peso crítico y filosófico acerca de ese contexto histórico. Esta es una obra que al ser leída realmente cambia tu percepción acerca de la naturaleza del hombre. 
 – 
 “El perfume” (1985) – Patrick Süskind 
 “Su tesis era que la vida sólo puede desarrollarse a cierta distancia de la tierra, ya que ésta emana constantemente un gas putrefacto”. 
  
 Jean-Baptiste Grenouille nace en 17 de julio de 1738, en el mercado más putrefacto de París. En ese entonces, era una de las pocas y más grandes ciudades, y por eso la suciedad era cuestión de la vida diaria. Entre vísceras de pescado, sangre y podredumbre, el bebé fue abandonado a su suerte por su madre, pero los gritos de Grenouille fueron escuchados y así él terminó en un orfanato y su madre bajo la guillotina. 
 Desde el principio, siendo un bicho raro, sufrió el desprecio de sus compañeros, quienes intentaron matarlo en más de una ocasión. Él, con el mejor olfato de la historia, podía reconocer la existencia a través de ese único sentido, pero él mismo carecía de olor. Una hermosa obra que muestra los sentidos como una forma de arte, pero justamente engrandece esos valores al yuxtaponerlos con una de las épocas más críticas de la humanidad. El nacimiento de las ciudades modernas fue un periodo en el que la gente vivió de las peores formas, y un huérfano como Grenouille tuvo que soportar tales angustias. 
 – 
 Es fácil pensar en esos tiempos y sentirnos aliviados de no vivir algo así, pero la realidad mundial nos dice que si bien nosotros no sufrimos eso, alguien más lo puede estar viviendo. Tal vez es más fácil entenderlo con  las películas que muestran a la juventud desilusionada , una que no sabe qué esperar del futuro. O bien, algunos documentales que muestran la realidad más oscura del hombre moderno . Sin embargo estas ideas siempre serán subjetivas y tal vez no hay nada mejor que pensar en esa legendaria frase con la que Charles Dickens abre “A Tale of Two Cities”: 
 “Era el mejor de los tiempos, era el peor de los tiempos, la edad de la sabiduría, y también de la locura; la época de las creencias y de la incredulidad; la era de la luz y de las tinieblas; la primavera de la esperanza y el invierno de la desesperación. Todo lo poseíamos, pero no teníamos nada; caminábamos en derechura al cielo y nos extraviábamos por el camino opuesto. En una palabra, aquella época era tan parecida a la actual, que nuestras más notables autoridades insisten en que, tanto en lo que se refiere al bien como al mal, sólo es aceptable la comparación en grado superlativo”.